**紅丸案**是直接關係到[中國](../Page/中國.md "wikilink")[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[光宗皇帝朱常洛](../Page/明光宗.md "wikilink")[死亡的一宗宮廷疑案](../Page/死亡.md "wikilink")，被稱為[明末三案之一](../Page/明末三案.md "wikilink")。

## 紅丸

所谓「红丸」，就是“红铅金丹”，又称“三元丹”，官史称之為「无方无制之药」\[1\]；民间称为取[處女初潮之經血](../Page/處女.md "wikilink")，謂之“先天紅鉛”，加上夜半的第一滴露水及[烏梅等藥物](../Page/烏梅.md "wikilink")，煮過七次，變成藥浆，再加上秋石（人尿）、人乳、辰砂（[湖廣](../Page/湖廣.md "wikilink")[辰州出產的](../Page/辰州.md "wikilink")[硃砂](../Page/硃砂.md "wikilink")）、松脂等藥物炮制而成。\[2\]

## 始末

1620年（明[萬曆四十八年](../Page/萬曆.md "wikilink")）[農曆七月](../Page/農曆.md "wikilink")，[萬曆帝朱翊鈞崩](../Page/明神宗.md "wikilink")，遗诏宣布立皇贵妃郑氏为继室皇后。十日後，八月初一，皇太子朱常洛登[帝位为明光宗](../Page/帝位.md "wikilink")，擬定[改元](../Page/改元.md "wikilink")[泰昌](../Page/泰昌.md "wikilink")，並諡先皇為「神宗」，[鄭贵妃被封为皇后](../Page/郑贵妃_\(明神宗\).md "wikilink")，鄭氏獻给新帝四名美女以邀其歡心。\[3\]\[4\]

明光宗在八月初十日即开始生病；乾清宫宫内提督两司房、提督兵杖局掌印、御马监太监、\[5\][聖濟殿提督](../Page/聖濟殿.md "wikilink")[太監](../Page/太監.md "wikilink")\[6\][崔文昇進以](../Page/崔文昇.md "wikilink")[大黄](../Page/大黄.md "wikilink")、[芒硝為主的通利藥解腸胃](../Page/芒硝.md "wikilink")[風熱](../Page/風熱.md "wikilink")\[7\]，服後一夜連瀉三四十次，兩日後辛酉光宗未上朝，閣臣[方從哲等赴宮門候安](../Page/方從哲.md "wikilink")，光宗說明數夜不得睡，白天亦吃的很少，頭昏目眩，下不了床。乙丑日，[鄭養性請收還皇貴妃封后](../Page/鄭養性.md "wikilink")「成命」，允之。八月二十九日甲戊，光宗仍諭冊立皇貴妃，當日皇帝服用了[鴻臚寺丞](../Page/鴻臚寺.md "wikilink")[李可灼進獻的紅丸前後二丸](../Page/李可灼.md "wikilink")，病情稍緩，精神好轉，直讚李為「忠臣」；但旋於九月一日（一说八月三十日）五更卯時殯天，在位僅29天。新帝未及改元即於年內崩殂，乃由年幼的皇長子[朱由校](../Page/明熹宗.md "wikilink")[登基](../Page/登基.md "wikilink")，翌年改元[天啟](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")，並諡先帝為「光宗」。

## 影響

光宗猝逝，[吏部](../Page/吏部.md "wikilink")[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")[张问达](../Page/张问达.md "wikilink")、[户部尚书](../Page/户部.md "wikilink")[汪应蛟](../Page/汪应蛟.md "wikilink")、[禮部尚書](../Page/禮部.md "wikilink")[孫慎行](../Page/孫慎行.md "wikilink")、[左都御史](../Page/左都御史.md "wikilink")[鄒元標](../Page/鄒元標.md "wikilink")，以及眾多言官紛紛彈劾崔、李二人用藥、進藥錯誤之罪；其中[御史](../Page/御史.md "wikilink")[王安舜認為](../Page/王安舜.md "wikilink")：「先帝之脉雄壮浮大，此三焦火动，面唇紫赤，满面升火，食粥烦躁。此满腹火结，宜清不宜助明矣。红铅乃妇人经水，阴中之阳，纯火之精也，而以投于虚火燥热之疹，几何不速亡逝乎！」另，御史郑宗周、[南京](../Page/南京.md "wikilink")[太常寺少卿曹珍等指此一事件與多年前的](../Page/太常寺.md "wikilink")「[梃擊案](../Page/梃擊案.md "wikilink")」出於同一「奸謀」，即有人必置光宗其人於死地；[刑部](../Page/刑部.md "wikilink")[主事](../Page/主事.md "wikilink")[王之采更直指光宗之死與鄭氏](../Page/王之采.md "wikilink")、[光宗寵妃李氏等陰謀奪權有關](../Page/李康妃.md "wikilink")。\[8\]

當時主持[內閣的](../Page/內閣.md "wikilink")[大學士方從哲希望藉由對李可灼罰銀五十兩](../Page/大學士.md "wikilink")、罰俸一年等動作，將光宗死前的一連串事件定調為「进药不效，〔……〕但亦臣爱君之意」，以閉塞外廷沸騰的「陰謀論」；但他自己也因此成為被彈劾的對象。\[9\]後來天啟帝下旨問崔、李二人罪，結果1622年（天啟二年），明廷將崔文昇發遣[南京](../Page/南京.md "wikilink")，李可灼遣戍邊疆。[閹黨及](../Page/閹黨.md "wikilink")[東林黨崛起](../Page/東林黨.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - [計六奇](../Page/計六奇.md "wikilink")：《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》。

## 参见

  - [妖書案](../Page/妖書案.md "wikilink")
  - [梃擊案](../Page/梃擊案.md "wikilink")
  - [移宮案](../Page/移宮案.md "wikilink")
  - [東林黨爭](../Page/東林黨爭.md "wikilink")

{{-}}

[Category:明朝历史事件](../Category/明朝历史事件.md "wikilink")
[Category:明朝政治事件](../Category/明朝政治事件.md "wikilink")
[Category:明末三大案](../Category/明末三大案.md "wikilink")
[Category:中国历史悬案](../Category/中国历史悬案.md "wikilink")

1.
2.  野史上記載的紅鉛之法：“医家有取红铅之法。择十三四岁童女美丽端庄者，一切患残疾，声雄发粗，及实女无经者俱不用。谨护起居，俟其天癸将至，以罗帛盛之，或以金银为器，入瓷盆内澄如朱砂色，用乌梅水及井水河水搅澄七度，晒干，合乳粉、辰砂、乳香、秋石等药为末，或用鸡子抱，或用火炼，名‘红铅丸’。专治五劳七伤，虚惫羸弱诸症……”云。

3.  《明史纪事本末》 神宗万历四十八年八月丙午朔，光宗践阼。先是，七月，光宗遵遗命，封皇贵妃郑氏为皇后，命礼部查例。郑贵妃进美女四人。

4.  《先拨志始》光庙御体羸弱，虽正位东宫，未尝得志。登极后，日亲万几，精神劳瘁。郑贵妃欲邀欢心，复饰美女以进。一日，退朝内宴，以女乐承应，是夜一生二旦俱御幸焉，病体由是大剧。

5.  《重建石景山天主宮碑記》大明萬曆四十八年歲次庚申孟夏［碑阴］：
    乾清宫掌事、司礼监掌监事太监李恩银十两。钦差提督东厂官校办事兼上林苑监、南海子总提督、司礼监太监下缺。乾清宫宫内提督两司房圣济殿、提督兵杖局掌印、御马监太监崔文升下缺。乾清宫管事、巾帽局掌印、御用监太监田诏，银十两，复舍旙杆二根，砌工全管。

6.  礼部尚书兼东阁大学士李廷机（1542—1616）《李文节文集》《谢恩疏》：“本月初二日卯时，接到圣济殿一扎，本日五鼓，圣济殿提督太监崔文升等传奉圣旨，著太医院堂上官罗必炜御医吴翼儒何其高随奉钦遣，到臣寓所同诊臣脉”。可知崔文昇在萬曆四十年前即是聖濟殿提督太監

7.  《明史紀事本末》御史[王安舜疏曰](../Page/王安舜.md "wikilink"):「醫不三世,不服其藥。先帝之脈,雄壯浮大,此三焦火動;面唇赤紫,滿面火升,食粥煩燥,此滿腹火結;宜清不宜助明矣。」

8.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷1）：“杨涟论内官崔文升用药之误，言帝疾法宜清补，文升反投以相反相伐之剂云云。此八月二十四日疏。九月三日，御史郑宗周请下文升法司严鞫，言往岁张差之变，祸几不测，张差之后因有文升，致先帝一旦崩逝，当寸斩之。结事惠世扬奏崔文升轻用剥伐之药，伤损先帝。科臣台臣论之，辅臣方从哲，又何心而代拟出脱。南京太常寺少卿曹珍疏，请究医药奸党阴谋，谓当与先年梃击青宫，同一奸谋云。南台御史傅宗皋论崔文升用药之误。御史马逢皋、南御史李希孔交章劾文升用药之故，宜正典刑。刑部主事王之采奏请复先帝之仇，论李选侍、郑贵妃、崔文升、李可灼共一线索。礼部尚书孙慎行参方从哲、李可灼进药之罪。吏部尚书张问达会同户部尚书汪应蛟等公奏曰：李可灼非医官也，一旦以红丸轻进，而龙驭上升，罪胜诛乎？崔文升身历提督，当可灼进红丸之时，何不详察，罪又在可灼上矣。上谕李可灼拿解法司究问正罪。崔文升发遣南京三年。戍可灼。御史郭如楚，论李可灼之罪。”

9.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷1）：“八月二十九日，李可灼进药，明日光宗崩。九月初三日丁丑御史[王安舜](../Page/王安舜.md "wikilink")，参李可灼进红丸罪状。言臣接邸报，奉令旨赏可灼银五十两。夫可灼敢以无方无制之药，驾言金丹，且唱言精知子平五星，夭寿莫逃，此不过借此以塞外廷之议耳。奉令旨李可灼于先帝病革之时，具本进药不效，殊失敬慎，但亦臣爱君之意。姑从轻罚俸一年。”